聽IT人之言：尊重IT人由政府做起

IT企業長年面對缺少新人入行，有「請人難留人更難」的困難，一方面IT畢業生面對五花八門的技能要求，不少面對中層樽頸選擇離開。人力資源始終是香港發展科技的先決問題，而政府應該首先反思自己在人才供應方面扮演的角色。

透過中介公司長期聘用合約員工（T合約），為方便管理而令IT專業人才成為用完即棄的工具。培育科技人才，政府的責任無法推搪，這種不公平制度必須改變。

政府帶頭外判IT職位的問題多年來不但未有改善，政府增加用臨時合約聘請IT專業人員更是有增無減。據政府提交立法會的最新文件顯示，截止2016年底，政府約有2760名T合約員工，比公務員編制以及非公務員合約聘用約2000名資訊科技員工多出近四成。

為何情況會如此？政府短視地着重「快速羅致人才」，卻忽視T合約制度的數大問題：同工不同酬、外判中介公司剝削員工福利、加入不公平條款、令T合約員工成為長期臨時工等。

有前線員工反映外判中介待遇參差，剝削嚴重，勞工假期只給最低工資，產假也只有八成薪金，工作朝不保夕，遑論是晉升階梯。連為政府工作的IT人都不受尊重，這會對私人市場發放怎樣的訊息？

獲益的是一眾中介公司

IT業的人才供應問題，政府身為僱用大批IT專業人員的僱主，口說「樂意培育和重塑人才」，實際上淪為一紙空談。創科局局長過往在網誌中表示，用T合約招聘相比公務員條款招聘並沒有節省開支，正正揭示制度的荒謬。T合約中，獲益的不是僱主（政府）、不是IT人，而是一眾中介公司。

T合約制度令IT專業人才不受尊重，對IT行業生態影響就是造成惡性循環，影響IT業留住人才的能力，有能力的學生也情願選擇其他有專業地位認證的職業，也不願加入IT行業。IT行業外判工種盛行的風氣，政府若帶頭扭轉，對私人市場一定起到示範作用。

坊間有意見認為，未來應以深圳作為本港的人才庫，引入專才。我認為是治標不治本，更可能削弱資訊科技人才長期發展的基礎。政府對本地前線科技員工採取用完即棄的態度，專業資歷認證不做，卻到深圳旁的河套區建科技園，說培育本地科技人才庫，豈非是最大的諷刺？

我早前在立法會議案「盡快全面檢討政府的服務外判制度」議案辯論中提出，希望政府盡快進行全面的政府資訊科技人力策略檢討，建立長期T合約員工過渡至直接聘用員工的機制，分階段減少外判IT職位，修正案獲得議員支持通過。我將會與業界研究改革外判員工制度的建議。

香港要提升創新力和競爭力，請聽IT人之言：尊重IT人，請由政府本身做起。

莫乃光_立法會議員

it人=condom

缺少人入行點可能

根本就係
呢啲T合約仆街到痴線
放病假冇錢 7日大假 冇褔利冇醫療
又要你乜鳩都識
有啲約仲要同你計日薪
鬼同你 IT

政府電腦轉晒用 linux

lm

香港做it真係好差，畢業練好英文出外國算

最最仆街係請假要搵人頂你個位先有得放，所以打死都唔做T contract，中間已經比人食左一水先比你再用完即棄

串D講句就算撈唔掂轉行都唔做contract staff除非衣食無憂搵黎過日晨

除非你屋企有家底，IT是興趣，點燒銀紙都冇所謂

否則：rip

IT冇得救的

中介全部係自己友黎， 你懂的

agent 死全家屌你老母

大陸引入專才的說法簡直係荒謬，人地畢業出黎一萬八人仔，仲點解要黎香港

仲未講香港it技術落後過大陸好多

2760個入面其中一個

尤其做big data果d，香港跟本冇得做